被大陸用語取代嘅詞彙

小三——第三者、二奶、狐狸精
以前娛樂新聞成日聽到「第三者」，歌都有得唱添，泛指二人伴侶關係以外嘅人，可以類推第四者、第五者

結咗婚嘅男人出面有第二個就係「二奶」
攻心計迷惑男人嘅就係「狐狸精」
不過呢啲詞語而家已經絕咗種，冇聽過好耐

視頻——影片（簡稱片）
「片」就好啲，都仲有人會「睇片」、「錄片」、「剪片」，但係「視頻」嘅使用率高咗好多

有啲詞語未受好大威脅，例如「巴士」仲未變「公交」，「的士」仲未變「出租車」，不過「截的士」開始多人講「打的」

有啲咩詞語已經絕咗種？
有啲咩詞語將會絕種？
有啲咩詞語保留得到？

視頻聽撚到都燥

廣東話我哋唔會直接講 影片 呢個情況比較少
我哋會直接講 條片
個影 省略咗所以顯得喺兩個詞語方面
視頻嘅頻率高咗好多

打造
優化

性價比算唔算
有人屌過 但我見台灣都有，唔知出處

開通
激活
出行
綁定

而家讀新聞果啲都係用哂大陸字
聽得多啲人又講埋一份

連登仔：

普通話
書面語，冇問題，我願意學願意寫願意用

維C
心諗講維他命C都唔係好難姐

好憎節縮

算 以前都唔會咁講
抵食 抵玩 抵用/襟用
大包圍會講抵屌
咩性價比好高聽都到火爆

台灣本身係講CP值
性價比係from中國

溫馨提示

只要你話係書面語，連登仔即刻就會少咁啲敵意

共產黨用書面語呢招哄到香港人學支那話真係幾撚勁

打咩的，叫開飛的

一次性

經濟下行
強降雨
加大力度

氛圍
質量
素質
糾結
評測

只因當失憶症發作加深
沒記住我但卻另有更新蜜運
像狐狸精般 並未允許我步近

狐狸精而家變左小三

我認主要係講唔出呢件嘢雖然係劣質品，但勝在夠平嘅意思掛

維多C 仲撚un耳

小區清零

官話方言入文等於書面語簡直就係極大謬誤
但係好多人覺得係

關門
明明講開閂門

財經台聼到嘔

打的係咩詞嚟㗎
好撚難聽

維多c唔係牌子名咩

你唔講我都唔知係講緊維他命C

打的由細聽到而家又係共匪語？大陸邊有人叫的士架

打折想打到佢骨折

屋苑就屋苑啦
小區我點撚知係幾小
清零又係咩嚟
零都有得清㗎咩
好好哋講零確診唔得？
大陸閪啲用詞真係好撚垃圾

唔覺得，十幾年前落黃金睇電腦砌機list, 都已經流通依個term

玩膠

小區直頭係共產用語
源於蘇聯式城市規劃

做緊特價 / 有折頭
折都有撚得打㗎咩

的你老母哥

匪語簡單複雜化，人類文明一大倒退

手機

最應該屌根本係啲媒體/blogger/vlogger/foodie/網媒，佢地先係真正影響緊香港普羅大眾用語嘅一群

手提電話 ->手機
影片 ->視頻
機遇 ->際遇

關大陸取代咩事

際遇 ->機遇

optimization / optimize 中文翻譯係「最佳化」，唔係「優化、改善、改進」

用開抵屌 / 平靚正

有人話氛圍係古字又話台灣用開所以無問題
而家擺撚到明係支狗用多左香港跟埋一份
都仲話無問題

樓主用嘅大陸同内地已經係有問題嘅字
除非你係堂堂正正偉大中国人啦
我就真係無見其他國家會叫中国做大陸同內地
係香港人就叫返中国

又搵到你喇

同班兒登仔講哂尻氣啦
香港人講打的時班傻閪精蟲都未係

量體溫：探熱
疑似：懷疑
媒體：傳媒
事故：意外
開通：通車
優秀：出色
新世代：新年代
視像
重中之重
達標
到位
優化
打造
小確幸

年經

武漢肺炎
乜撚野 新冠肺炎

屋邨 - 小區

弊在香港有七成人都係噉覺得呢！（已經樂觀噉計，可能有八、九成人心裡邊認定咗「書面語」就等同普通話口語，而且察覺唔到）

溫提

聽講過所有咩咩化都係，有冇人講講？

一棟樓就一棟樓
一條邨(/屋苑)就一條邨(/屋苑)
乜撚野小區真係完全含糊不清

小佢老母個爛臭區

有啲國家會用China, Mainland或者Mainland China去隔開中國同香港
前提係Mainland要標明係China
如果唔係點知你講緊邊個Mainland

毛孩？

以前都未撚聽過

易地而處
支化後變
換位思考

底氣

呢個的確係來自大陸嫁喎
以前廣東文化盛行，傳咗上撈佬區，撈佬學講廣州話學唔正，之後再傳返落嚟。

搭的 daap dik (香港)
->
"搭的" da di (大陸官話區，冇 ptk 入聲尾)
->
打的 (香港)

化好似係受英文影響
-tize

大媽
明明以前叫阿嬸/阿嬋/阿姑

上面條片講左，講到明

實體店 - 門市

割韮菜

「香港」
本來呢個字係解我嘅出生地、我成長嘅地方、一個被稱為東方之珠嘅美好國家

本身應該係咩

啊係，好似話直情唔係中文，唔知關唔關支事

想問吓呢兩個有咩問題 同埋有咩替代品

視頻

打的最初係來自香港既「搭的」，傳左上去，而家二手再二手傳返過來

你係咪白痴㗎，書面語嘅白話明朝已經有，唔係共產黨發明嘅，你睇過三國演義未？

P P T
A P P

朋友成日講「轉錢」

小鮮肉

Price performance ratio / Cost performance ratio
直譯囉

仲有師奶

爆款
吃貨
小鮮肉

黑提

轉錢？
啲錢轉嚟轉去
過數係可以清楚表達到啲錢由A去B

孵化 新嘅嘢就叫孵化

不過有時學係因為要同佢地溝通
去人地地方都要識當地語言
依家唔洗學同用

會連中國大陸講嘅國家都會叫埋你做中國香港
PRC同HKSAR,PRC
叫大陸=認自己做中國香港
如果覺得冇問題可以繼續叫嘅

難聽到仆街

穩妥/適時係咪？呢一年經常聽到，包括去court果時d官都成日講

關注

經濟衰退/經濟不景 economic downturn
暴雨/豪雨 heavy rainfall
加強 enhance

開通
開通
開通
開通
開通

平靚正

「影片」唔係書面語？

付款>支付

吃貨
食晒啲貨？
大食鬼唔好咩

噉明朝時期會用「白話文」既係啲咩人？

係呀，唔止「書面語」，官話講緊明朝都已經存在，你又唔跟住去講？
粵語夠有羊城土話聖經，唔見你話羊城土話先係書面語？

點解南蠻香港人既書面語要由北方人嚟定義？

女漢子 男人婆

1.建造、構造、營造
大陸乜都放個打係前面

2.改良

少左人講狐狸精 因為而家多數講臭雞

最撚慘係有啲記者本撚身中文造詣屎，鳩寫一堆大陸用字文稿，大陸稿政府稿又照抄出街

視頻、一會兒、小三唔係書面語?

公司啲啊嬸成日講「搞清潔」

檢測
檢驗

係喎
細個成日聽到新聞話經濟不景
依加好似少咗

我覺得際遇多數講人

應該係機會—>機遇

一直覺得係平靚正嘅書面語

媽寶

打個折頭俾你

同打稅一樣
因為要等人打個印落去作實所以動詞用咗個打字

好似 打火機 打磨 呢啲
科技進步咗咪一樣用個打字

電話你都打添 你又一拳打落部電話到咩

廣東話真係弱勢語言，
類似嘅post由自由行講到現家都未完，
證明咗廣東話正一步一步被人取代，
而且情況一直無改變過，
喺呢度再怨天怨地都唔係辦法。

果然即刻有班連登仔走入嚟咬我

知唔知點解香港人學極啲「書面語」都冇台灣同大陸人咁叻呀？

好好哋講清潔唔得咩

原因所在：

零部件

視訊 一會 外遇
唔知頻乜鳩 又乜都加個兒 小乜小乜以前祇會用嚟改花名

清零算唔算？
其實直接講冇新確診咪得
同埋清呢隻字，我地唔會話清到個數字/個案？頂盡講歸零

大陸而家都係叫的士，好多省都係

地下鐵路為你打造：地下鐵路為你建造
升降機優化工程：升降機改善工程

聽到就嬲

「企堂」真係已經消失咗

一啲都唔想知，費事唔覺學咗閪話

多餘嘅動詞 啲 搞xx 進行xx 推動xx
xx唔應該擺動詞

睇住班10歲utuber ...都起段片到講視頻都知咩事啦

氛圍->氣氛

中咗

連登仔繼續講「書面語」啦

我諗有人會judge打的係咪蝗語
事實上
打的＝打車＝支那語

到位
到你老母位咩

大陸
支那

檢查

BTW
質素 素質

完善同最佳化會好過改善
改善根本唔係 optimize 個意思

Agger

暴動->抗爭

洗白囉 成個連登都講

消毒？

增值 - 充值
拍卡 - 刷卡

溫提

溫室提子

綁定佢老母上木柱行刑

原本係廣東話既「搭的(士)」
班大陸人用普通話格硬讀 就變成左「打的」
聽聞係水貨佬將佢發揚光大

以前叫牌子
而家叫品牌

亮點
亮你老母個點咩
以前不嬲用開焦點

克隆

其實優化係optimize嘅中文 個人覺得冇問題

TVB新聞都播好多大陸字，「走紅」、「視頻」

高度關注

打造又真係冇乜好講嘅

不過優化 好似≠改良同埋改善

優化嘅感覺好似要整得再好啲（本身都冇乜缺點），例如要優化一個設施（本身已經好好，但可以再優化）

改良就係一樣products有flaws要整返好（出第二代嘅概念）

見到有巴打講改善，呢個仲差得遠，改善嘅範圍太廣：性格、品德等等，但係我哋唔會講優化一個人

問題就係宜家中小學中文作文，你寫「視頻、一會兒、小三」唔會俾人當做口語（但實質係普通話口語），但你寫「條片、一陣間、二奶」就要即刻俾人打交叉，話係太口語咁話喎 (但實質係粵語書面語，新聞台會用嗰種粵語 formal 口吻)

手提就手提啦 你老母手機

長知識了

學到野

你講緊嘅至多係enhance
optimal 係最佳

視頻呢個詞真係極度大陸 連台灣都係講片既

因為係比較早入侵囉

視頻真係屌佢老母
好好哋講影片唔得？

顏值

激活好似唔關事，係蘋果搞出嚟嘅術語，以前用iPhone 2G就已經有iTunes 入面就有激活一詞，同拷貝一樣，又係蘋果搞出嚟嘅果式中文

綁定都印象中又係果式中文出現

好地地有裙腳呢個term 唔用
仲有賤男賤女變晒做渣男渣女
乜鳩野都用個「發」字，發貨 發信息 轉發

但係啲人話asso係後門狗嗰啲，又唔係憑人事關係㗎喎

問題係佢enhance 也用優化，好似改善係好負面咁
Optimize 同意講成完善但唔好用最佳化。最佳化、老年化、xx化都係大陸喜歡直譯英文嘅講法

商品性價比高有時未必係平，同抵玩有啲唔同，所以個人會兩者都用

二三十年後，會唔會啲人又話會今時今日嘅TVB新聞都用呢啲字，所以冇問題，唔關大陸事

充電寶

用咗有寶？

拍係tap
刷係swipe
兩個唔同嘅動作

三觀
價值觀就價值觀啦

可以參考下！

溫佐治說，其中一個香港人使用得最多的大陸官方套語，就是「優化」，「聽到悶，每次講一件事由差變好，就一定係『優化』，全部跟大陸。」事實上，在香港我們可以說「改良」、「改善」、「提升」，都是「優化」的近義詞。

啲地方名仲要轉晒大陸譯名 明明有香港譯名

出貨
傳信息
分享

今日聽到新聞講話香港要「小區清零」
真係痴撚咗線

仲有東張閪望都係成日借啲意講埋啲支那字
「手遊」「網紅」「視頻」「吃貨」

第一次聽「果式中文」

好多所謂formal啲嘅用詞其實都係由文言入面摷翻出嚟用引申多啲現代用嘅詞

香港比起台灣其實守得好少少
台灣真係中門大開 連d gag都會用大陸果d

飲筒

飲管

吸管

量體溫
探熱

仲有妻子 vs 媳婦

粉絲 叫開fan屎

優化呢個term極似1984 newspeak
竟然開始有人覺得無問題

流通咁用架咩

叫開擁躉

重中之重
加大力度
傻b

依啲似似聽到都反白眼

抓緊
把握

想知一樣野
如果你去話大陸人
你會叫大陸哩定中國人
因為我覺得叫大陸哩比較係話佢地多D
我叫開大陸哩
但係依家叫中國就中國 姐係又唔好用大陸
但話班中國人 唔同大陸哩既話
又好似冇咩殺傷力

#38
冷氣空調、冰箱雪櫃

其實抵玩 唔係價錢平...
舊野如果係平但垃圾都唔叫抵啦
平還平 抵還抵 兩個唔同概念
平純粹價錢低 無計較個質素
抵係有種價錢低但質素高嘅意思
或者係講緊物超所值咁
個乜春性價比高都係講緊呢個意思咋麻

double speak

吳浩康本身就有首歌叫第三者

但大媽明顯指大陸嗰啲喎
我會當新詞彙計，因為同本地師奶呀嬸意思唔同

只能做記憶的奴隸細過聽乜我就講乜

孬 鬆
laau1 sung1

雞本身來自叫雞
叫雞本身來自召妓的普通話諧音

蘋果香港網站啲中文好香港化喎
起碼係用電話而唔係手機
點會係咩果式中文

歐化字
仲有乜乜性
乜乜度
都係xxx-lization/xxx-able個d演變出黎

親，不必糾纏

小確幸係日本傳到台灣再傳黎香港wo

中國係大一統帝國
如果你文化輸出唔夠強盛
就會被劣幣迅速吞噬

經濟變差
狂風暴雨
加強

我有個問題想問下，其實咩叫打稻草人？我呢排成日係連登呢到見人用但我完全唔明，係咪蝗語黎？

利申：唔後生

呢牌CCTVB開始用「小區」replace「屋苑」

打緊冷震，唔想再睇落去

雖然唔係支語 但到依家都唔明點解啲人咁中意講 你喜啦

去邊都係出行
有外出（近）
有出埠，去外地
有出國，離港？
俾佢搞到洗咗腦有無巴絲可以提提未有呢個閪字前係點講架
由去近到遠表達

最佳化？

其實我覺得你講優化個point好好！
點解要講優化唔係改良呢？
因為共產黨唔會錯
講改良姐係本身件事有錯=啲人會諗出錯咗喺邊=對政權有威脅
用優化既感覺係本身件事我冇錯！我只係將件事更上一層樓
所以共產政權成日會有啲新term彈出黎
去改變人民思考方式

弗吉尼亞
又fuck又吉
維珍尼亞咁優雅唔用

其實你直接叫佢哋中國人更加有殺傷力
中國人見到你嗌佢中國人
佢又自然好嬲嬲你港獨
仲可以區分中國同香港
你叫大陸就係一個中國 中國香港中國大陸

視頻我真係屌你老母
有條視頻乜乜乜
真係好撚尻

割韭菜

結論：學中文曬鳩氣，學粤文啦
唔識粤文？由粵拼學起啦：

其實成個東亞 (中日韓台) 都鐘意用 xx化 嘅

Xx後

打的唔係講左好多年咩

咁enhance同optimize做緊嘅嘢其實一樣

有人話台灣都用就冇問題
有啲用得有啲唔用得條界點定？

連黃絲最愛嘅神駒都有講大陸字同寫簡體

critical thinking (分析哲學) 啲 terms 嚟?
宜家係大學必修 course，應該係李天命自創啲術語嚟。

我錯。小確幸是日本語！

主播

老兄

CP值好高

耳機>耳筒
手機>手提

停擺！！！！！

係停頓！（係另一個po巴打點醒我的，有錯求指正）

叉電 - 充電
尿袋 - 充電寶

細個

打的係粵語嚟㗎，香港傳入大陸㗎

最近乜乜乜好火（好hit），見到呢個字就真係火都嚟埋
重有海歸（回流）
吸引眼球（搶眼）
同埋而家啲人唔撚識個餵字，好多都打喂飯 喂野食

唔好俾大陸化

其實應該係廣東話文化調返轉頭去咗大陸跟住就傳到成個共匪區都係

不過最近最討厭嘅就係開通
通車咪通車
開乜撚嘢通

優化又係九唔撚搭八，應該叫「改善」

Video call 應該點講？

喂Siri

喂野食

錯
中國已經係1949年滅亡（佢哋自己都係咁認為㗎）
而家應該叫做：支那

聽親清零呢2隻字就無名火起

勁多人講手機，好un耳

清零既代替詞有啲咩

呢個係新野嚟嘅
其實用：提提你
咁樣會更好

大陸呢個字已經

我見台灣人用多
好似冇見大陸人用

糾結?
咁應該用乜

無錯，香港係弱勢文化，一定要有用廣東話嘅本土經典文學，所有本土媒體都要用廣東話，但喺支共全面管轄之下無可能。

自媒體 算唔算係？

最on9聽過人講短視頻
短片唔得嘅

新聞以前通常講市民
而家成日講民眾

你呢個解釋幾好

終於有人幫我解答到CP值真正嘅解釋
因為好老實講問過好多台灣人佢哋都唔知

大陸拎黎食
點會諗咁多名俾d貓貓狗狗

充電

百姓都係
雖然唔多
成日覺得百姓=只會服從既人(市民)

仲有
什麼小姐姐

屌你老母，北姑就係北姑啦
葉德嫻話齋
香港以北都係當北姑計㗎啦

Thx ching

bingo!

細個第一次聽“打的”就係7/8十年代上廣州。

真香港人到而家都唔會講 “打的” - 有失敗身份。

搞清潔已經好好啦
我試過去太子嗰間元朗冰室
佢老母同我講搞衛生

即刻問佢搞乜撚嘢衛生乜呢度好唔撚衛生咩？
佢即刻hang咗機

香港係好划算，好抵，抵買

富二代，網紅

香港人傳上去，中國將搭的講左打的，又傳返落黎

打的原來係支那話嚟嫁咩

明明90年代好多人都咁講

杜絕

又唔係
但中國用得最撚多

台灣有好叻呀
識講網民暴動呀
台灣連新聞用字都咁低級你都話佢地書面語好

宜家先知

點評
屌你老未難聽到
評價 評論 點乜撚野？

應該講

“我洗好”?

剛性需求
搏奕

應該唔係早入侵掛？由細到大睇e-zone都係咁形容啲硬野，相機電腦電視電腦，講真唔係單單一個「抵用」就形容得到，性價比講緊既只係講一件野價格同性能比例上較高分，「抵用」比較形容多啲一件野係價廉物美，sor1999唔知有無人明我講乜

網紅

XX性

支那仔講開蝗語就認啦，唔使賴落Apple度
我search 激活就得到啲咁嘅嘢

你話激活係Apple搞出嚟嘅字，我就聽下你講㩒入去
「如果您无法激活 iPhone - Apple 支持」呢個網頁就轉返香港中文嚟睇

結果得到啲咁嘅嘢

同一個問題

杜絕= work in process, 仲處理緊件事

清零 = 感覺已解決咗件事

又係共產語言改變人民思考方式去避免政權不穩

trigger嘅中譯

印象中打的係打電話 call 的士，唔係截的士喎。

雖然的確係之前係大陸用詞，但源於香港，回流返黎之後響香港連個意思都改變埋，都唔知算係乜了。

渣男

勁多人用呢個term
但又諗唔到平時係點講

cheap精? 賤人?

睇下香港作家、台灣作家、中國作家，邊到啲作家寫啲「中文」公認好啲先喇

不嬲香港作家啲中文，成個支那圈入邊公認水準最差

香港人喺人哋母語主場學人笑台灣人同中國人中文差

你香港人母語係粵語，學人鬥 second language 中文，你點鬥

溫馨提示同英文courtesy reminder, friendly reminder 差不多，原先都叫提示、提提你，套上溫馨實在骨痺

標配

正選後備
先發替補

歐化詞語，之前上堂一用呢啲字就被老師屌到飛起

飛的 以我認知好似係趕時間搭的士嘅意思?
個字嘅重點係表達 趕時間 呢樣野
唔知有冇get錯

最普遍嘅一定係“手機”，以前叫手提電話，大哥大

格硬中譯

包包

又引到成堆書面語=支那語既傻閪

官宣
落班

淨係會講打丁

香港要粵語入文多啲

溫馨提示
提提您

必要時要用嘅
科學嘢或者哲學嘢唔用 xx化，冇咁精準

檢測都係 以前不嬲叫開病毒測試

細個成日聽杜絕蚊患

質量唔係解Mass咩

啱！

零感染

睇左5頁都未有人講＂屌打＂
證明好多人已經習慣左呢個用詞

跨年

係 不過只限支那
台灣都好似係叫啟用

大陸閪同質素(quality)撈埋一齊
簡直好似1984 new speak慢慢消滅語言

人渣、賤人、賤男

2020。聖誕節他們尚未回來

無論靠台灣定靠大陸都逃不過廣東話被取替的結局

困惑咪得囉

失聯
屌你老母失去聯絡得4隻字都要縮
蘋果記者都用得好撚多呢個垃圾term

另外垃圾政府成日講，到位到位
用做好唔得嘅

同埋用埋d支那式勁累贅語法
進行xx工作，eg 進行宣傳工作
宣傳本身已經係動詞，係要搞到咁難聽

中台不嬲共用同一個 language base
台灣就算點分隔都好，始終個語言係 mutually intelligible，
都係同中國用同一種語言。

但係香港唔係，香港母語天生就唔同，唔可以同中台兩地人互相理解文句。
所以要提香港人唔好踩入去呢個 language base，如果唔係就等共享支那人榮耀

依加連新聞都會調倒D詞語黎講 好撚ON9

綁定應該用咩

香港粵語應該係叫冇咗聯絡／斷咗聯絡？

同意，香港中文師乘宋明清，用字要簡而精，如果完善和最佳化，一定寫完善。四個現代化、一孩化、老年化全是歐化詞語

「巴士」反而大陸都用

我又唔係支那人支那圈點睇關我撚事咩支那仔
公認公認，一堆支那人圍爐打飛機都算公認既，10幾億人嘛
問你點好又答唔倒，問你點解好又答唔倒，答啦柒頭

戴定頭盔先，咪亂開地圖炮屌我
我覺得 綁定 呢個字譯得幾好，食正英文發音binding之餘又keep到個意思

其實香港不嬲都直接用失去聯絡
係呢幾年唔知點解會用支那一樣縮寫左

以前香港人不嬲用開「你 lai1 ki2 啦（你LI-KE啦）」

我真係俾你激活（激到翻生）

對香港人嚟講係書面語，對中國人嚟講就係口語，香港都應該有白話文運動。

大家都係普通話
所以容易互相影響？

打的其實一早90年代就有人用
丁代表J字先不過出現咗少於10年

手遊

香港人母語係廣東話，但係寫作文就要同人鬥寫北方話，仲好意思爭正朔？唔明中國人同台灣人公認中文好（北方話好）有咩問題。

真香港人係會覺得北方話關我撚事。
正如香港人天生係粵語文學冠軍，點解你要同支那人同台灣人爭北方話文學冠軍？

打機睇攻略見到
我哋而家進行一個攻擊嘅動作
屌，而家攻擊就而家攻擊啦

又唔可以咁講，有啲書面語同廣東話分唔開溝埋曬，
打個比喻，「嘢可以亂食,說話唔可以亂講」嘅「說話」係書面語，
但支共借啲意扮書面語滲啲滲啲落廣東話度係有發生嘅，正所謂側側膊唔多覺，
我認為已經無可避免，只要支共仲喺左緊，就算獨立咗都死得

yes

其實全部書面語都係, 根本就係北方口語

性價比高唔代表平貴又可以好抵屌

優化 真係近幾年聽好撚多
由細到大都係用改善

正確！你嘅愛滋病毒測試呈陽性反應

NMSL

手機
由細個到依家都係叫手提電話
乜撚嘢手機

完善係形容詞嚟，點可以當動詞用
最佳化係歐化中文
你呢兩個用詞就正正係大陸用語嚟，呢幾年傳埋嚟香港，搞到香港人連基本中文都唔識用

微電影

未變個啲 係因為原本用開嘅更好
變咗or使用率更高or取代咗嘅 詞匯
係因為俾原本用開嘅詞匯更貼近事實意思
唔係文化入侵
做人要進步
你跟唔上 接受唔到 係你嘅事 唔好醜化
唔好固步自封
乜都話文化入侵 同唔用腦嘅廢老一樣

武漢肺炎——新冠肺炎

或者簡稱叫手提都得

連結
同步
英文Sync

所以一係就接受香港粵語褪暗然後消失，一係就要學韓國整返場斷漢源詞運動。

唔使完全 100% 斷哂，但係可以逐啲逐啲斷，始終都係要做。
當年越南同新加玻就夠醒目，直接廢漢字甚至轉用英文做母語。所以到今時今日新加玻都冇好似馬來西亞出咁多支那裔賣國賊(賣馬賊)

而家中國啲共產中文鬼死咁難睇，咁都叫公認好？

但一定唔會係手機
聽到朋友講手機我會屌柒佢

香港好少講失去聯絡或失聯，叫失踨！失踨少女，失蹤人士

tvb日撚日喺度講

好似唔一樣喎
糾結係好多選擇唔知揀咩好？
困惑唔一定係選擇唔到

視像

你都戇撚鳩

即係而家越嚟越多蝗蟲仔講蝗語
蝗語使用率越嚟越高之後取代咗廣東話
然後就話人要進步，唔好固步自封啦喎？

咁唔通唔講？一係就要講返 optimize 英文原詞，一係就要整個譯詞出嚟架啦。

但係我唔覺得改善係譯得啱 optimize 呢個意思。

都講到噚，
optimize 有 "to make something best" 嘅意思
但係 improve 只係得 "to make something better" 嘅意思

除非一係唔好講唔好用，用第二啲句式扭過去，但係噉樣係冇意思。

確診愛滋病：證實染上愛滋病

忐忑？

但兩件唔同價錢嘅貨品可以有一樣嘅性價比
咁又可以點形容

我識既人個個都係講飛的多

始終個話語權係佢哋嗰到，佢哋先係北方話揸 fit 人。

正如美國人唔會走去笑鳩英國人啲英文差，
中國人唔會笑鳩香港人粵語差，
所以香港人亦都唔使笑鳩中國人中文差。

顧掂自己個母語就得

仲有充值

噁心至極

Push

係大部分，但唔係全部
書面語還書面語，北方口語還北方口語
好多人覺得直接攞北方口語入文就當左係書面語，其實係錯
例如北京話「咱們」同埋個堆兒化字已經唔係書面語，根本唔應該當書面語咁入文
書面語只係一份文本，比大家講唔同方言既人都識睇識寫，所以其實都係有佢既規範喺入面，而唔係你求其一個方言寫入文就當左係書面語

頭先行super 有個幾歲細路仔講巧克力...

付款 支付

網課

例子:
幫間屋搞清潔/衛生---->抹野/洗野/執屋

PUSH

cost performance = 抵屌?
唔係Exactly同樣意思喎
唔關錢事既話我鐘意學術地講性價比/cp值高唔得?

我真係出世就講性價比，抵屌/抵玩反而係後尾先學

唔係想彈你，但我真係驚驚地
因為韓國初初都亂曬大龍，香港受唔受得起呢番改革

吃貨
渣男
顏值

打個X折間唔中都聽到
但係就咁打折/打X折真係少
我就講開「畀」個折頭你

但係「書面語」呢樣嘢同「女權」差唔多

的而且確，現實中小學老師唔會交叉你寫北方口語，但係就會交叉你寫香港話。

你點定義都冇用，個話語權唔喺你到，而且現實的而且確係＂書面語＝北方口語＂

真接話親人未能聯絡十二名港人，我只靠舊記憶去判斷係定唔係，否則要去番看九十年代報紙

大媽->師奶
顏值->靚？
小鮮肉->後生仔

可唔可以唔好再用大陸⋯ 你應同佢地係同胞先至會講大陸

中国，鄰国，支那都可以

十年前去中國時第一次見到呢四個字， 心諗up mud 9

打的同截的士意思好似唔係太一樣喎

出門在外嘛，出佢老母行咩on99

只要用個抵字，後面抵食，抵玩，抵買，抵屌已可以清楚表達性價比

又唔使100%斷哂嘅（？）
例如好似啲動物名咪盡量用返粵語本土詞彙噉囉...

但係都唔知有冇呢一日，粵語詞彙消失得太快。
宜家香港人講嗰種廣東話，只係得返個殼，冇哂內籠啲木土精髓。

五年之後香港廣東話會變成點，其實可以參考下宜家廣州嘅情況。

「吧」當做助語詞用都夠膽死

渣男

坐的士咪坐的士囉，咩打的

我會講飛的

好撚憎聽到一步到位、一藍子、方方面面

靚爆鏡／索爆？

宜家已經冇人講索喇又一個詞彙消失

你都On9，你幾時先玩用iphone㗎？不嬲以前蘋果自己叫「激活」係佢自己將英文直譯返中文先出現咁嘅詞語，咪同拷貝一樣唔係叫複製，你自己揾下當年2G,3G,3GS年代啲Post先出聲啦，原來2007-2009成個香討，高登都係你所講嘅支那仔啊？

利申:iPhone 2G iPhone OS2.2.1開始用嘅用家，我會叫iPhone OS係個時仲未改名叫ios

打的應該係純粹解搭的咁解

演變路線：

有冇人答到吃貨係指嗰個人好 為食 識食 定係大食

充電
開車

我仲會講再唔係講條女好正囉
仲有咩吸睛

呢個係歐化語法
呢個sem讀完 兩個禮拜前仲present完

X化 多數都係歐式中文

吸睛上邊有巴打講咗係搶眼

唉明明十年前仲會聽到人講呢啲詞，宜家冇哂
支文影響得好嚴重，我自己嚟講宜家第一時間都係會諗起吸引眼球而唔係搶眼

以前香港人係叫「大陸人」

視頻我理解係視像頻道，類似Youtube channel. 點解影片會變左做視頻，真係九唔搭八

月經
成撚日見人開
講既野重覆又重覆
重點係得個講字

聽過個類似嘅 B群

懷疑人生

截的士，搭的士，飛的，就係唔會講打的。打字根本唔會咁用，打車打巴士打地鐵？八十至九十年代初無聽人講過，九十年代末就開始多

近代中文（其實唔止，仲有日韓成個東亞）不嬲都吸收咗好多歐洲語言嘅文法。
所以唔使太介懷，啲歐洲文法用起嚟冇嗰浸支那除就得。
好似香港人講嘅 for

e.g. 「呢疊書係 for 學生嘅」

污名化
醜化

因為音頻，啲支那人類推變咗做視頻？

仲有濫用發字
傳送
發放
派發

一講起optimize呢個字中文點譯，爭論十世都冇結果。語言經過翻譯(特別係中文同英文兩種語言差咁遠)之後好多字嘅意思會唔同咗，有啲直頭係譯唔到出黎

計我話，我哋要活用香港粵語嘅特色，夾o雜英文，即係唔譯呢個字

唔係嘅話，我哋只可以接受 改善 呢個字代替optimize

刷xx
E.g 刷帖

至少90年代已經有人講D丁

如果係日韓文，後生仔可能都係直接講英文。
寫就可能直接寫返 optimize 個音譯片假名／諺文

但係廣東話冇片假名／諺文呢類系統，格硬逼住要轉漢字

普通話同台灣國語根本同一語言
只係懶音化將翹脷zh ch sh r變成z c s l
以前鄧麗君的國語都係字正腔圓

用廣東話讀巧克力唔會拗口嘅咩......

同一種語言好難分得清

80/90年代香港人講搭的士, 趕時間就飛的, 要call 車就 call 的士

嗰陣就傳咗去 深圳 廣州，當地人就講 搭的 做 "打的"
之後 "打的" 再傳返嚟香港

明明用開增值

屌 呢個真

表白XXX
不嬲都係講同XXX表白

短片，影片，片段

香港人應該會叫刷錢／洗經做鑿錢 (chok 錢)

e.g. 鑿秘技 (chok 秘技)
鑿金手指／鑿老金

又係好耐未聽過人講鑿錢、鑿經、鑿cheat呢類字眼

官方多用中國，例如中國製黑星手槍流入本港。但香港人多數叫大陸，返大陸，大陸人，大陸野，大陸造等等

個刷字真係好有蝗Feel
有個港豬同學係到講刷GPA 刷點擊 刷刷刷

到位
準確無誤

master joe條女又飛的

杜絕 係根治個問題喎

樓主?

發表
聯絡
旅行 出門
二世祖

正苦用呢類大陸字眼 用心不良就一定
再加上太多紅媒用
D人睇完聽完又用埋一份
數之不盡
好un耳

所以我哋要講返鑿GPA？

屌 呢個on99

香港堆老香港老一輩都係講開打折
去啲整西裝同皮鞋舖都聽唔少
好心上面唔好屈

以前叫開唔代表呢個字冇問題
洗腦就係一件咁恐怖嘅事
由細到大植入式洗你腦

可以改寫句式嘅
小區清零 = 屋苑已無確診

中國人由幾十年前開始吸引咗蘇聯1984式洗腦精髓

點睇農字

同個新香港人講野 r哂頭
佢會叫「背心」做「掛」
例句: 天氣涼左，著返件羽絨掛

宜個係唔係好多大陸人都講?
定係某d地方既人先咁叫 佢係深圳人

處女嚟啊

應該係講緊incubation startup成日用

但係支那濫用左個字

零確診

蝗馬褂?

「發酵」都成日用

真係「掛」
唔係讀褂

逢此post 必定有質素一字

質你老母量個臭閪！

依個似老廣州多啲

噉係老師質素問題，唔係書面語問題

允行看影片看得津津有味。
念慈戴上耳機，隔絕噪音，享受片刻靜謐。
有容和第三者在外風流快活，一心心如刀割。

呢啲都係書面語。官話入面嘅兒化詞彙唔係書面語。

「書面語」始終係以北方話為本，呢樣嘢冇得到你唔認

對問題作出了批評 > 根本「批評」就已經得

性價比係經濟用語
當然都可以叫cp值。。。

花𡃁keng
仲有冇人會咁講

細個多數人講飛的喎
好傳神，因為都係貪快先坐的士

其實耳機係唔係蝗語
明明好多年前係叫耳筒

手機台

仲有天文台個「強颱風」
明明應該係「強烈颱風」（跟台灣或者香港自己本身已有嘅「強烈熱帶風暴」）
為咗迎合呢個「中央氣象台」夾硬用「強颱風」
好un耳

重記得細個時政府宣傳片係“駕駛時切勿使用手提電話”

優化>>>改善

最近喺中國網站上面見到共產中文嘅新玩法
就係詞性亂咁黎
例子: 陰陽怪氣 呢個字原本係形容詞，俾佢哋喺網上面當動詞用

開幕式 閉幕式
屌你宜家玩花式咩? 自由式蛙式果d?

以前明明叫開幕儀式或者開幕禮

股票板塊
舊時 80年代唔會講 "板塊"，淨係講分類, 行業咁樣

你要講文雅，其實粵語都可以做到類似效果。

允行睇片睇得津津有味。
念慈戴住耳筒，隔絕噪音，享受吓片刻靜謐。
有容同第三者喺出邊風流快活，一心心噏噏。

有啲字要分返開好啲嘅
回歸>主權移交
大陸/內地人>中國人
今時唔同往日 年輕人對自身身份認同係香港人主流
並唔係中國人
甚至乎拎bno/其他護照嘅人都應該避免呢啲維穩字

打拼係咪都係？

回車

二奶以前唔係男人第2次結婚個老婆就係二奶咩?
第一個叫大奶(好似係)
只有蝗語二奶係第三者咁解

呢個用法係支那人取自日文。

個搞字都係

但係問題係一用到「睇」字，已經交叉咗。就算係你，我諗你都唔會認做「書面語」，而個「看」字擺明係來自北方官話。

「書面語」個定義的確唔係由香港人嚟自義。

英文不嬲係叫開 Handover
然後以前支那人師承蘇聯1984式玩字眼，但係英裔香港人普遍又唔係太識粵語，香港人又仲係政治BB班，挍到香港人好似完全察覺唔到幾十年前支那人已經換哂堆有利支那意識型態嘅字眼

早排聽過細路講摩托車

檢測！

你可以喺其他場合寫粵語白話文甚至三及第

硬著陸軟著陸超核突
前排唔知咩登陸月球叫左硬著陸
又乜9交互對接，又端口，哇屌我啲雞皮出曬黎

屌你老母街市小鮮肉
香港人叫靚仔呀屌你母

老

書面就係
不過口語既話耳機有陣蝗味咁
都係叫返earphone同headphone

咁哂撚氣啦

共產黨：你可以喺其他國家寫粵文

乜撚都遲哂啦

見到新聞出咩小區

連登已經開始有人用吧

打雷

但 80年代 "耳機" 係指助聽器

earphone / headphone 都係講 耳塞/耳筒

檢測....檢你老母係化驗呀！聽到un耳

很想要吧

這麼騷？

過數？

Yuu化

早排聽財經新聞成日講光伏股光伏股心諗咩黎
原來係講太陽能

健康碼 港康碼都好大陸

我就舊你幾年，iPhone 4嘅
不過唔好理蘋果當時用咩先啦，因為唔重要
講返蘋果搞出嚟

你唔係同我個2001年有iPhone 呀

C/P 直接係英文過嚟

二維碼

依個post 要推

CLS IT嗰堆術語夾硬譯做中文

我會講。識左條花𡃁，唔認得我啦八婆！

以前啲耳機無咁多款，第一代嘅耳機就係耳牛，因為個形狀同樣似醫生聽筒，電話聽筒，所以叫耳筒，但依家種類五花百門咁多，有啲藍芽呢啲獨立性嘅嘢，耳筒已經唔算係附屬品，所以有耳機一詞做一個統稱

佐治亞州——喬治亞州
愛荷華州——艾奥瓦州
密芝根州——密歇根州
賓夕凡尼亞州——賓夕法尼亞州
維珍尼亞州——弗吉尼亞洲
威斯康辛州——威斯康星州

係。打拼：奮鬥

硬着陸=hard landing 又係歐式中文

我中學都有用過粵文寫隨筆嘅
你話想推動粵文取代書面語嘅咁就係另一個話題，你可以爭取嘅

掃描/scan
中国用語：掃

例：掃二維碼

爭扎先啱

爭扎囉

香港人用嘟
嘟八達通
嘟qr code

屌你醒起之前睇個前自衛官食共軍軍糧，有舊叫咩「多維橙味餅」之類嘅嘢，心諗乜嘢嚟咁高科技，仲要條友用google翻譯多維做日文變咗多次元

之後睇comment先知原來多維係指多維他命

乜有得大力細力登陸月球嘅咩

神手
神助攻
條友好神

呢句咪又係啲人睇完中国翻譯嘅AV之後先用
而家啲人直頭將個「吧」字當「掛」咁用
好似「唔撚係掛」變咗「唔撚係吧」咁

可以用超值/物有所值？

仲有深化
公司有個以前做過大陸廠嘅撚樣
成日用呢啲詞
un耳到

物有所值

講錯字真係十個有九個將根本打跟本
少同小又唔識分

十五十六、猶豫

以為強降雨係人造雨

出行
明明講開外出/出外/出門

滑鼠
鼠標

高端低端

最佳化
最佳化
最佳化

神乜乜個格式好似係日文度嚟

我嘅意見係如果「書面語」係用北方話做底，噉呢樣嘢才身唔應該存在。

要睇返以前支那啲官話舊書，其實香港人可以直情當係東亞別國語言看待。香港書面語就應該係以香港人做中心。至於中國書面語，香港人其實唔使理。

講野講到好似書面語咁

仲有乜都用「到位」
明明有「全神」嗰啲

你諗清楚啲先再打呢段野啦

語言本身都不停變、同相互結合，無大感覺。

歡迎指正
但唔係無意義嘅廢話
答返你問題：我諗得好清楚

唔理咁多架啦 咩都屈鳩係

算啦，巴打
「書面語」問題喺高登已經拗過好多次
嚟嚟去去都係「書面語正式啲」、「英文都有分written english同spoken english」呢啲論點

支付 - 明明以前係叫付款

其實好多term 56k年代睇台灣網已常見

疾病類蝗語

燒腦
吸引眼球
耳機

飛的就飛的啦
打咩的呀

On9

識唔識中文架

困惑係confused

糾結係struggling

兩個意思來 咪夾硬來啦

付款
支付

其實香港宜家嗰種「書面語」應該係對應返歐洲嘅 written Latin 而唔係英國嘅 written English

Cantonese 真係要分 written 同 spoken，都唔會係關北方話「書面語」事。
口頭粵語就係 spoken Cantonese
書寫粵文就係 written Cantonese

Btw，連登討論氣氛都已經叫好過高登好多。高登一見到你同高登主流唔同就已經開始人身攻擊，屌到你化

想問下（神操作）係唔係
聽到好撚un 耳

充電寶

閨密

藍屏 分屏

好似由iPhone開始，就唔叫手提電話了
依家十個有九個都叫手機

咪柒啦

利申：我會叫直接叫電話

吧 wtf
通常係「吧啦」噉用
望就望可以平穩漸進
唔可以嘅 日後就唯有用英文

呢個好多時用起上黎都帶點諷刺
例如：要不是xx照顧你們

cost–performance ratio譯做抵屌
小弟真係見識少

核酸

打機skin叫皮膚 真係屌你老母

想問下叉電同充電嘅分別
叉電就好香港人啦，但充電又好似一直有人用

nucleic acid直譯姐

充電寶呢個名真係好撚on9

充電90年代初都有電視用

充電寶on9就梗香港人叫尿袋奶媽等等
但就咁用充電兩個字呢，香港係有叉電定充電先定兩者都有一齊用，只不過俾充電寶影響令人唔想講充電

音頻
應該係錄音/聲帶
啲大陸字最鍾意乜頻乜頻 真係好撚哽耳

推

官方用小區

業配
三小
靠北
母湯
傻眼
嘴炮
屁孩
GG
雷

咁個時Apple繁體中文係要咁譯，你拎windows出嚟係咪on9?

激活一詞起香港出名係因為iphone之後先紅，個時iphone 2G同OS1.0根本無考慮打入亞洲市場，個時係OS2.0同iPhone 3G出世，3hk自己將iPhone 3G帶入香港，個時香港apple仲未有正式官方銷售同代理，3hk係佢第一個iphone官方銷售點同比佢打理，2.0起未完善嘅繁體中文下係咁譯，個時嘅iphone 2G，水貨3G呢啲有sim Lock 須要官方sim卡，貼片或OS2.0之後出現嘅jb先做到呢個當時apple譯叫激活嘅操作，做呢個激活之後先可以用網絡，亦都係咁香港好多電話舖貼代激活，激活服務，JB等，好多個時用呢啲水貨嘅人就清楚「激活」呢個詞點解會流行就係因為apple當年嘅狗屎中文

當年2008年android1.0連中文都無添，到之後1.5cup cake之後開始有同apple一樣有奇奇怪怪嘅狗屎中文由smartone引入HTC Magic 同之後嘅Hero，到moto里程碑先有多人認識Android

咁即係唔係apple 造嘅字啦

顏值
屌那星最撚憎依個term
靚仔/靚女咪得
乜撚嘢顏值高

係，因為正名智能手機(smartphone )太少人叫，當年佢做到嘅功能比手提多，可以上網睇地圖裝app，為咗同手提呢啲比較單一嘅功能電話做分別所以慢慢出現手機一詞

push

即用即棄 = 一次性

智能電話

佢搞到激活一詞香港紅咗，不過佢呢個激活真係有意思，因為當年做唔到嘅iphone同死屍無分別，無記錯當年唔激活係入唔到主頁，一直留起激活個part，一係用DFU JB直接入主頁用cydia破解拎返訊號做軟解

你啱

好撚憎呢個term
好似科學化緊審美觀，思想統一咁

素質

青靚白淨嘅後生仔
以前叫小白臉
而家變咗小鮮肉

歐洲大陸
美洲大陸

手機
電話就電話啦
手你老母閪機咩

真心想知”初心”依個字係出自邊度？
平時唔係講開毋忘初衷？
一聽到初心依個字就un耳同好大陸化

零容忍
充電
充值

食屎啦你

呢兩個真係好撚核突

處所

關機 熄機

上面講打的好威隻支那廢老睇左條片未

割韮菜
香港明明叫割禾青

好多連登仔用到津津有味

好姐妹 - 閨蜜（龜你老母咩）
手提 - 手機
區/邨/村/苑 - 小區
冷氣 - 空調
顏值 - 好撚靚好撚型
高富帥 - 高大有型靚仔
富二代 - 有錢仔/二世祖
小三 - 第三者/狐狸精
default - 默認
國家 - 祖國
清潔打掃 - 搞衛生
叉電 - 充電
電芯 - 電池
電子 - 電池
擺街邊/走鬼檔/街邊檔 - 地攤
落order/叫嘢 - 點餐
利是 - 紅包
片 - 視頻
follow - 關注
太空人 - 宇航員

太多喇

唔係不嬲講開賤男咩？

呢句係翻譯體黎 日韓句法黎
睇得多垃圾漢化先會咁樣比人潛移默化

高材生 -> 學霸

一向都覺得因為支那用咗d咩詞就要割讓咗比佢好on9
我自己就咁睇 視乎返廣東話意思解唔解得通
舉幾個例

小三
其實都解到 大婆相反=小 三=第三者,
問題係已經有好幾個詞有同樣意思 仲要precise d,
第三者、二奶、狐狸精 呢幾個都有少少分別
同埋撞咗既有 小三=小學三年級

視頻
完全唔知up緊乜鳩 視像頻譜? 唔撚關事

手機
以前電話主要係for講電話
而家smartphone 可以做嘅野多咗好多
當成係handheld device 理解我覺得問題唔大

顯卡硬件台都成日屌 但係premise講緊電腦話題一定get到 顯=顯示

至於D乜乜柒柒 加大力度 打造 開通 (是但copy其他comment)
意思又唔撚清晰 又唔係短咗方便咗講
屌都費事

做乜鳩又左下右下
測試緊人睇唔睇得清

手機
火煱

「屌打」見好多人用但係冇咩人出聲
明明以前多數用「屈機」形容嗰樣嘢好勁，
再唔係簡簡單單用返「勁」都好過用「屌打」

呢一兩年成日聽到個"發"字
我發比你
以前剩係會聽到
我send比你
我寧願啲人用5p字 我腥比你...

卡住 應該係kick住

基本法

唔係岀自台灣咩？

追晒成個po
估唔到真係大把人自己細個聽開就當唔係蝗語

手提-手機
耳筒-耳機

但你叫中國即係承認佢政權
所以台灣有啲人叫中國做對岸

鬼同佢「溫馨」呀！！明明係，「警告」或者「告示」。

邊有人話香港人嘅書面語要由北方人定義
呢個post 咪定義緊香港人嘅書面語囉

氛圍

民主
社會
資本主義
都係支共語

手提 變咗 手機

唔知由幾時大部人都開始叫耳筒做耳機
叫耳筒嘅人反而畀人當異類

點解改善改良一定要有問題先用得 用優化就代表冇問題

就算唔用改良改善都仲有改進

承認有乜問題佢真係中国嘛

我唔會叫內地/大陸囉

「綁定」講緊係共雪未奶共之前喺魔獸世界已經出現咗好耐，十二年前我讀緊小學心諗乜嘢叫「靈魂綁定」，原來係呢啲物品冇得郵寄畀自己嘅分身角色

平=單純價錢平
抵=平靚正

包包
屌你原來指手袋

長知識 - 學到嘢

關冷氣

優化呢個字根本就係共產中國發明同亂用

xx化呢啲根本就係英文到嚟

你講既「本身冇乜缺點但想整得好」，可以用升級，改進，例如系統升級，設施升級。同埋改善改良唔一定由差變好囉！

你都識講「冇乜缺點」，咁即係都係有啦。世界上冇一樣野係完美，一定有得有失，有好有唔好。
用改善改良有咩問題？係得中國人玻璃心自信心低唔肯承認問題先發明「優化」呢個字眼出嚟。

視頻視頻視頻

先唔講書面語對於香港都係外來野
北方話書面語本身就係一條守唔住嘅戰線
人地母語 人數以億計 錢又多 文化話語權喺佢度
台灣依家同文同語 咪有版你睇
咁點解唔專心用母語寫作 有written form嘅語言先有生存嘅可能

飛釘呀的你個頭

有樣野想屌 唔該大家推我
就係大陸個一起
佢地既一起=我地一宗既意思
咁我地個一起係解一齊咁解
搞撚到好亂有時唔知邊到見到有人用一起取代左一宗/一單 真係睇撚到我盲

大陸係講搞衞生

小區training

年半前聽到2個OL討論違章泊車
你要講全寫都講違法泊車丫唔係將違泊爆多2隻字就當係啊大佬

以前讀書時明明書面語同普通話係分開
唔知幾時開始D人覺得兩樣野一樣

應該唔係。大陸好多嘢都用激活
E.g.ATM 咭啟動服務， email登記確認

單位
唔係講幾樓幾室/量詞

通報

飛的、截的士、”uber” 就算打的本身係香港人講，而家撞咗係咪要轉啊？！

火鍋海鮮酒家

出現咗好耐啦喎

“刷存在感”

啲先生水鳩我地
(佢地自己都未必知 上一輩教乜信乜)

如果真係兩樣野
我細個寫「食」同「飲」就唔會圈我啦
因為依啲字就算古漢語都用兼且同粵語一樣用法
但佢地喺現代規範漢語(書面語)嘅文法入面唔係噉解

簡單嚟講書面語就係建基於北方話 亦即普通話前身

肛交所好(亮麗)

搭鐵

收皮啦 冇撚眼睇 普通話同中文書面語有好多詞彙上分別

一起意外

係，都on9

真係唔知
當年開始讀書時普遍社會好少會識普通話
我都係讀讀下開始推廣普通話學校先開始教
然後教個時仲專登分一般書面語同普通話唔係完全一樣
大家唔好用錯咁
BTW, 我細個寫食同飲都冇俾人圈

氛你老母圍

199X年去深水埗買電腦零件，d sales同我講cp值，我聽唔明，佢地用番中文“性價比”，雖然第一次聽到呢個詞，但都明乜意思。

而且呢個term多數用黎形容電子野，果時大陸有鬼電子產品咩
好明顯係跟臺灣果邊

冷處理
負增長
考量
軟著陸
交互對接
航天員
航天科技
氣溶膠

支那化就好難改變 但我哋仲有自己創造嘅詞彙

Optimal好似係最適合咁解

連登有個手機臺

正解

大陸唔係叫“的士”，佢地叫“出租車”

咁“打的”又點會由大陸傳入香港

飛的，打的，坐的 細細個成日都聽啦
唔好話90年代已經傳入香港，果時大陸都未開發

上一輩俾54打後嘅北佬文人撚化
文言收左皮 攝個書面語入嚟畀我地嘆
清末起萌芽嘅粵語入文到戰後就收左皮
有興趣可以search下何淡如、招子庸

成日聽到行之有效，有效就有效，係要加個濕鳩詞

仲有不存在，無就係無，不乜鳩存在

香港用師奶多

死線
限期✅

而家咩都叫打造

呢個term明顯係大陸俚語啦

咁你講飛的，唔通個的會飛咩

明明optimise 係最適/佳化或者完善化咁解 呢度係都要當improve咁用

加大力度 （加強控制）
話語權 （話事權）

連依家既黃絲政治評論人都會講 心諗 根本無簡化到成句說話點解要講呢啲匪語

直播主
吃播

巴打識野
呢個詞由英國政府徵收”厘印稅”傳入香港。

果時你份合約想受政府認可，要比稅政府，咁政府收左稅，會印印章。呢個動作稱為打稅

咪亂屌啦
打的由細聽到大wor
利申30年土生土長香港人

吊打
屈機

咁都有得好屌
咁尿袋係咪有尿

有d人真係為左屌而屌

拍卡係八達通流行左之後先有既term

“刷卡” 應該對應 “錄卡”

凍格、雪格、下格：冰箱
雪櫃：冰櫃

呢個真，俄羅斯總統，之前睇新聞叫普京，而家係䈬亭

唔知係咪人地官方要改中文名，但真係聽唔慣

再補充多個例子
依家好多寫住「優化工程進行中」既牌
根本就多鳩餘，「工程進行中」已經好夠用
啲匪語文法用詞好多都好冗長，正正就係你講既無意義廢話。

優化唔係囉

同兒登仔講呢d
自己未聽過就當係大陸用語

law law 戀

下一代繼續被同化
收得皮腥港人

點會唔係呀，睇返樓上啲comment啦

大媽應該係新本地詞彙

……覺得？

有鬼，大陸用公交車

以前香港用link埋一齊

手提 變 手機

打的好似係香港傳上去再過返黎
個時9 幾年得我地講

利申: 老餅

咪係，都唔順口

嫩草=小鮮肉

戇鳩一隻，想引起互相鬥黃
視頻係蝗語，影片係書面語
咁清楚都拉埋一齊講

依你嘅弱智邏輯，中共=中國文化
咁你唔好用中文啦

Blocked

優化係廣東話應該都有

只係大陸係又優化唔係又優化

優化係基於好既方面（簡稱做好野）

改進好野就叫優化

改進差野叫改善/修改/更改/改正

應該係咁樣？

手機
新春

Hong Kong 變 Xiang Gang

意外同事故本身係2個用法
accident 同incident

上面有ching解左啦，叫抵屌呀，好明顯個sales係台灣人

最佳化呀柒頭

xxx既節奏，懷疑人生，xxx睇我打唔打死你，仲有好多類似，呢d全撚部都係，係連登見好多，完全冇人屌

優化

連登不嬲多弱智仔，00後啲戇尻仔未接觸過以前香港啲用字，就乜尻都話係匪語，一班井低之蛙。
睇怕連九方輸入法，佢地都會當係大陸野

咁電腦野係臺灣發達好多，跟臺灣都冇乜大問題

小店
冷處理
打滑

消毒酒精 取代左火酒

（建築）地盤 ＝＞工地
耳筒＝＞耳機

以上兩個 term 右邊嘅原本只係我讀煲冬瓜時聽到，但而家大家都成日見/用

攞少少時間搞清楚啲concept好冇
用漢字唔等於用中文
佢係用漢字寫粵語噉解

同埋佢只係講事實啫
都2020啦 唔好呃自己書面語同普通話有咩分別
書面語=written mandarin 普通話=spoken mandarin
而我地係處於口講母語手寫外國語嘅落後階段

「食相難睇」
大家有咩comment?

微電影
短片就短片啦

素質
素llm

sor
Optimal都可以解做最理想嘅

經濟
實惠

多人唔識打，慢慢俾書面取代

渣男
渣llm

海園

唔知邊條柒頭譯英文變出黎既野
cp ratio

躁

一帶一路廣東話要點講？

係喎屌中文好差

的士係由香港叫起，我地會講「飛的」、「搭的士」。慢慢就由香港傳到去大陸，佢地會叫「打的」，然後宜家又傳番過嚟香港。

利申：唔係估估下，真係由細到大睇住呢個轉變

首先你知道有個位要整嘅話
唔會judge完成件嘢嘅好壞先去分佢應該用優化定改善囉

即棄->一次性

㩒 變 點
例如㩒個嘢出嚟 變 點開個嘢

btw 「民主」、「自由」、「人權」都係日製漢字

要學一定學developed countries。

支那不了

呢個好d

吸睛 小三

弊在佢乜都用事故，有交通意外唔用，用交通事故。traffic accident 同traffic incident 明顯incident 嚴重性低好多

第一

優化呢個字係共產中國發明同濫用並且傳入台灣同香港

十年前你喺香港好少會聽到同見到「優化」呢個字眼，會有但唔多好少，大家一樣咪溝通到。

有升級，改進，更新等等呢啲字眼畀你用，只不過係要用多少少腦去分析用落唔同情況，用得啱既話係會比優化更準確更表達到個意思

而且你條link冇講過廣東話都有優化

第二

唔好再分咩「好」「差」

正如共產中國發明啲「低端」「高端」
去貶低一個社會階層

其實冇一定既好與壞，世上唔會有完美既野，所以改善一樣照用到

ai

大學學位已經畀支拿人講到好蝗

學士degree .以前冇咩人叫本科生
仲有master ,唔會有人叫讀研，而係碩士博士

上綱
第一次聽都唔知嗡乜。

將好野變得更好，我地可以用「完善」。

有啲連登仔實駁話寫緊書面語

飛的
dllm啲黃絲Frd成撚日講打的

一次性餐具 sex utensil
一次性玩具 sex toy

Google成日send個email，個title叫 安全性快訊，每次睇到都想講粗口

改進（改進效率）
改善（改善心態）
美化（美化環境）

❌ ❌ 氛圍 ❌ ❌

氣氛

運動類:
hi死 - 擦邊
十二碼 - 點球
自由球 - 任意球
龍門 - 門將

隨地吐痰真係入型入格

基本上一睇到quote「連登仔」都知咩事
你個人意見冇問題，唔使標籤全部人

最撚憎西清
成日屌手足
眼紅微信女
每日講一次

的士 出租車
好似係書面語？

以前講賤男
而家自己同fd都會講左做渣男

'顏值好高'呢個term又係歐式中文，the xxx is high，靚/型一個字搞掂

我諗到嘅譯法:
default -->原本嘅(設定)，原本嘅(數值) (睇語境)
follow --> 追蹤

兩條腿走路最撚核突係呢個
雙管齊下咪靚

口語講B雜
書面語寫返B群都ok

同意 手機 呢個term冇乜問題，當然另外幾個example就絕對唔好用啦

下？
開關係一個狀態黎wor
開門 關門 係書面語d
山門係口語d
我諗97前都一樣

不如你搞清楚性價比點解先

以前扶手電梯側邊塊牌都係就咁寫小心碰頭，唔會喺前面加句溫馨提示，懶係嘢咁好噁心

香港本身點講？

乜撚強降雨
好難聽

完善係形容詞，支那先會當動詞用

冷氣同空調2樣野黎

香港冷氣真係得冷氣

大陸空調有暖氣冷氣，大陸係跟英文air conditioner翻譯

國家同祖國都係2樣野黎

國家 country
祖國 home country

完善係形容詞嚟，點可以當動詞用，將「完善」當動詞用正正就係大陸用語
大陸用語好興動詞 名詞 形容詞撈亂用，又或者將動詞當係英文咁夾硬當名詞用

睇個水蛇春標題就知今日語文水平幾低
乜柒都要簡稱減字數

Capital injection
打錢

死路一條

你作文都唔會用”山門“”啦
關門關燈，都係書面語

我估佢應該想講，書面語留番寫文時用，平時口語就應該用番口語

發表講話

後備實力 ： 板凳深度

雪梨 ：悉尼

紐西蘭 ：新西蘭

星加坡 ：新加坡

杜拜 ：迪拜

香港係講市民多
大陸係講民眾/老百姓多
佢地根本冇現代市民、公民既觀念，只有生活喺一個城市入面既人既觀念，即係佢地成日講既「人權即係生存權」

的士佬》的哥

寶寶
btw，其實清零點解？

係呀, 總是非黑即白就大晒, 哈!

我打字嘅話會打卡住，但講野照讀kick住(即見到卡會讀kick)
因為我唔知個字嘅正寫

呢個亦都係現時廣東話最大嘅危機，一黎學校冇教你粵語字點寫

二黎嘅係我哋已經習慣咗睇書面語讀口語，幾十年前已經係咁，就連電視劇，電影，香港YouTube片嘅字幕都係用書面語，因為要就番台灣 星馬觀眾

但換黎嘅係廣東話為母語嘅越來越多人唔識啲字嘅正寫，以及想學粵語嘅人難學粵語

舉個例子，'你條女係雞黎㗎' 有條Youtube片' 居然可以譯做 '熟人還可以更便宜'，大佬啊，你咁樣譯，想學廣東話嘅人點學啊.......

我有個好不切實際嘅訴求俾香港YouTuber，雖然我知會令到你哋哂多幾倍時間，但如果你哋整完片真係得閒嘅話，可唔可以加一個粵語CC字幕?

sorry, 臨瞓打精神差冇check

支那用字唔係問題
文字本來就隨時間演變，個個年代嘅講法都會轉

有問題嘅係支那語句/文法
完全唔跟語境，落筆寫中文最後變成翻譯文咁
即使係一啲本來有嘅字，都會用出一陣支那味，比人覺得係made in 支那

極端啲講支那用嘅唔係正體中文字，成句又唔係中文句子，根本唔可以稱為用中文嘅國家

百姓係古文，唔關中共事。但樓主話

”成日覺得百姓=只會服從既人(市民)”

真係笑左

再講，大陸多數用”居民”，意思同你講既差不多，只有居住權利

以前會咁講喎
我自己講左10年以上都
攝影器材多數會用呢個字

星星同曾志豪成日講

default如果我會用返預設(值)

Kick ： 撠

出行 外出
方方面面 各個方面
底氣 精神力量
支付 付款

掃描條碼 掃一掃二維碼

雖然空調話大陸用語
但真係比冷氣準確
講冷氣誤導左人係剩係出凍風
空調就包埋冷氣
英文都叫air conditioner

零確診、零容忍
以前有就有無就無，唔會就唔唔會

香港人應該叫 嘟qr曲

粵語入文

片就片

呢個啱

巴士仲未變肝交

或者冷氣-空調我錯
但
國家-祖國，由唔知邊撚個講祖國開始越來族越多人濫用，就連字幕都亂尻咁用。
例如一個美國人就咁講一句i love usa，可以譯到我愛我的祖國，真係DKLM。就算當所有觀眾都知嗰個係美國人，唔撚可以直譯我愛美國咩？未撚流入咩祖國之前，home country頂多咪用家鄉，祖乜撚嘢國？好撚難聽。

同埋祖國我覺得係綁架嚟，祖佢老母咩！個祖字想講你祖宗十八代條「根」都喺嗰度，由好撚遠古好撚多代都係from嗰度。綁架你冚家都係XX人，又玩民族情意綁架，on9

唔知點解，呢個term明明冇亂譯，但就係覺得怪怪地可能香港冇正式翻譯代表bar code，QR code?

我唔係話用「百姓」呢個字係中共獨創，我都知呢個字由古代帝制已經用緊，我意思係大陸咁多年都仲用緊呢個字反映佢地喺現代公民觀念個方面完全冇進步過姐

呢方面，大陸進條撚咩
比你有公民自由意識，共產黨點掌權

"打的" 係好耐之前香港傳上去之後香港無人用, 但而家傳返落黎

optimise正式對應的係最優化, 我估係黎自最優化理論 (Optimisation)

90年代台灣已經成日用
連登仔又以為係新詞

冷氣無錯！冷氣就叫開冷氣，暖氣就叫開暖氣。唔會叫開空調。

我都解釋左「抵屌，抵玩，抵買」唔係果個意思，可能你少接觸科技硬件

被大陸用語取代嘅詞彙

#280 回覆 - 分享自 LIHKG 討論區

大撚把youtuber質素講左做質量

支那人

中國人

你咁講，連登仔又要你俾出處、俾證據同埋質疑你有無學術權威架啦。

香港應該有好多英文字都冇乜人讀個中文譯名，直接讀英文

以前有句話“保質保量”，意思係保證質素，保證數量（即係唔會呃稱）

唔知係咪有關

其實香港地，唔洗下下野都要中文翻譯

刷卡 碌卡

私隱 隱私

或者應該叫 "Call的士" ?

真 源頭所在
應該要pin呢個comment

實時：即時

條碼係bar code，唔同QR code㗎

默認：預設

方方面面聽親都毛管棟

高富帥 - 荀盤
白富美 - 荀盤
富二代 -二世祖
心機婊 - 賤西
綠茶婊 - 淫西

高富帥 - 荀盤 好碼頭
白富美 - 荀盤 靚拖鞋

2. 完善咪得囉
打咁大長篇野都講唔到中點

其實唔洗幫佢兜 用完善一樣做到你既解釋
只係共產黨班人中文差成日用驗化中文

呢個呢

有次想用大區/中區/細區去形容啲香港地方 後尾比人屌先發覺共產黨已經拎走小區呢個詞語

多得共產黨唔少

姣婆，臭雞

啱呀, 中国由古至今平民都係任由權貴魚肉
百姓根本就係奴隸的同義詞

呢個真

大媽

演出 -》 出演

我最怕佢有連登仔特質
自己唔識就當大陸話

累計？
而家新聞成日聽到
其實同累積有冇分別

咁其實糾結係咪真係大陸字
我見唐詩已經用緊
李白 《古意》：“枝枝相糾結，葉葉競飄揚
定只不過係之前冇乜人用咋

Tui

「打的」係包含晒所有情況搭的士
但係廣東話唔同情況都會唔同講法

Call的士就係打電話或者依家用app去搵架的士坐
「call定架的士先」「阿邊個幫我call架的士」

飛的就係趕時間搭的士
「遲咗起身搞到要飛的過嚟」

平時就咁想搭的士就多數講搭的士
「嗰度咁撚隔涉不如搭的士過去」
「拎住咁多嘢唔想行呀！搭的士返屋企算啦！」
「等極都無巴士，搭的士過去好唔好？」

喺條街度搵架的士坐就講截的士
「附近無的士站，求其截架的士算啦」

我係駁返佢哋講既synonymsss

跟住D大陸人會講，笑咩你都係中國人. gif 結果唔會差太遠。被激死，唔會係因為身份問題，只會因為那Q問題。

咁你係唔係奴隸

'主播主'算唔算

搞清潔係香港舊時既講法
搞衛生就大陸人先講

貴司 我司

聽大陸人講野
成日講手計

微電影
短片咪短片囉

香港人被陸化咗好多㗎喇，最基本日常生活用字都陸化唔少！好多人根本用咗講咗自己都唔知，甚至係以為個字/講法係香港講開嘅廣東話。

除咗大陸 有啲字都比其他國家取代

例如 課金 的士 巴士 士多 搞撚到冇曬自己個style

連登仔中又唔識英又唔撚識

講真，『大陸』，其實又唔係咁有將自己罷喺中國之內既意思。 大陸，顧名思義 大片陸大既意思，用佢嚟引申出上面既人。 大陸唔一定中國大陸，可歐亞大陸，北美大陸咁樣。 但係點解會用大陸，唔直接用中國指代果片地區上面國家既人呢，就值得去細思。

香港人明知實際關係，而喺一國，所以一定要叫果片地區，唔會叫中國，因為潛台詞，中國包埋自己。 當然你話支持港獨，唔 care 呢樣野，咁當然冇問題，但唔係人人都係咁。

內地就反而好有問題，對中國嚟講，香港係支那既一部分，咁香港就係新中國內地既一部分。 但係對於香港嚟講，香港唔包中國，香港既內地就只會變成黃大仙之類既地方。所以其實用『內地』去指代支那大陸係有語意矛盾既。

建議可以用， 中國， 唔建議中国，係因為納入本地語言，本身就應該要本地化，正如我哋都唔會直接寫越南文既國名嚟叫越南一樣，因為呢個本身唔係我哋既字。如果要叫，寧願叫支那好過。又或者重新音譯中國，稱其為『鐘果國』或『猜那國』好過。 或者簡稱『猜國』。

不過無可否認，香港一套粵語系統，要支撐兩套慣用規則，明顯力不從心，所以日常稍為少用既書面語，就極速比支那吞食。以前大家同用文言，口語同書面語兩套系統，對於每個中國地方，差距都比較遠，冇一種可以控制或吞食到標準書面語。 但係而家，香港只可以棄書面語，以粵語直接入文，嚟搶番地區語言主導權，呢個係無可避免既辦法。

節奏

屌你老母乜撚嘢黎

優化，優你老母化咩

咁文化博物館都應該好快要改建，舊時嘅文化一路留住令人唔進步

轉發

親

親你個妹呀

無撚有錯呀！

呢個係經常聽到

Exactly

心亂如麻囉

我意思你駁都慳番
一句叫佢用完善就可以收呢班中文水平低既人皮

廣東話同書面語係叫檢查/測試，大陸字慣常做法就係拎頭一個字合成做一個新詞彙，所以變咗檢測

等同網紅（網絡紅人）、高富帥（高大、富裕、帥氣），呢d就係大陸文化

咁又唔撚絕對
唔同「中同」呢個用語又係大陸文化咩

發信息dls

不嬲叫forward
一係用轉寄

最佳化
window成日用

充電 叉就叉啦
充佢老母咩

打機，
呢個play
有人講呢個操作

做清潔

Instagram有d港女學大陸妹d打字方式出po，見到都想嘔

出台vs推出
叫停vs終止
處所 vs 場所

係，真心想嘔
真係夠膽死直譯用返落去

將app讀做A-P-P真係on撚9

無咁上下年紀嘅真係會以為出世用開個聽開d字就係真。廣東話

洗白白

傳（開去/出去）已經得
香港人中文水平每況越下

香港人用呢招/手法比較常見

其實有d字係台灣個邊引入，不過好多人會覺得係蝗語

係新詞但大陸傳嚟，香港繼續用大媽係因為香港多咗好多大陸人嘅師奶出現，所以用返大媽呢個詞彙嚟形容佢地笑鳩佢地。

記憶中好似係

你岩

工地 - 地盤
聽到好撚憫

顏值
渣男

「飛的」、「搭的士」、「截的士」就係香港用語
「打的」源自粵語「搭的士」，「搭」係入聲，普通話冇相應嘅聲調，所以用聽落去差唔多嘅「打」代替
「打的」傳入普通話之後亦都變成「截的士嚟搭」嘅意思，而唔係原本嘅「搭的士」

應該係累積計算，但學咗中共咁簡化咗詞語嚟講

諗返以前對住中國人同佢地講大陸人/大陸喱，其實佢地好反感好唔鍾意人地咁叫！大陸其實真係解一片陸地乜都無、未開發咁。個時笑鳩佢地無文化、落後之類，大陸呢個字都算係貶義詞。唔係點解大陸人死都要衝嚟香港，就係覺得自己住嘅地方落後同差，又要比人睇唔起先想嚟香港！

吃貨
包包

其實大陸本身冇負面意思，不一大片陸地，多數一定就會資源多，咁資源多，就梗係會有剩未開發啦，並冇絕對關係。 支那人覺得佢負面，就同『支那』二字，同出一轍。自己D人差，改唔到，做臭左個名又要轉名一樣。 未來，可能佢哋都會以『中國』二字為恥都唔奇tim。 唔改善，自己都覺得唔好嘅野永遠係咁變名，根本多舊魚。

大媽
師奶就師奶啦屌你老母

Sor我講得誇張咗
應該係話佢地慣常用法係咁，連佢地做官嘅講嘢用字都係咁。

：我一陣發個圖片比你

同意

dls 明明用開send
聽個發字聽到忟

港台譯 外觀/造型
不知好幾多

晒氣啦，同呢啲白痴講冇用

U化

vibe
我玩嘢

香港 VS 中國

初衷 >> 初心
各方面/多方面 >> 方方面面
的而且確 >> 的的確確
把握 >> 抓緊/抓住

多到數唔晒

係 支那就係咁用

手袋 - 包包

dls 全寫係咩...? 英文定係普通話拼音黎...?

吸睛

屌那星啊

屌自膠

dllm
死假膠

早兩個月係吉之島聽到有個豆丁同佢老豆講，買咩包姐？手袋就手袋啦，包係食得架嘛，手袋食得既咩？

個豆丁睇落讀緊小學有前途

香港人成日話本土本土，但係就成日買包自己文化都守護傳承唔到仲本乜鳩野土

上崗，下崗？
意思係指啲工人返工放工

認真係依家d幼稚園同小學生都講普通話㗎，你放學時間去遊樂場行一轉就知啦

你指d字幕咁譯？

Dns
Dnlm

我知我知，
呢個汽車打滑了即係架車跣呔

支那啲打仗用語

我屌過創造x個崗位，不過比人屌我唔識野話崗位依個字由來已久

打仗就崗哨崗位都唔明點樣可以將一啲咁緊張既辭彙代入日常生活痴撚線

香港人唔識上綱都好正常，你查完個意思就會知，只有支那人先會做得出依樣野。
不過而家連登仔都好流行。

google查下無限上綱。

我覆緊另外果位巴打既上崗下崗

哦，唔好意思打搞曬。

上綱上線鄉討啲五毛用左好多年

香港都有類似嘅規劃格局 但冇一個名詞去形容
大概就係一條屋邨或一個大型屋苑咁上下 有住宅大廈 社區設施 商舖

你宜家咪成隻癲狗咁
做咩，踢爆咗你平時寫既所謂「書面語」其實就係普通話?

短視頻

短片就短片 明明兩個字仲好 係都要講三個字

片就片 無啦啦視乜嘢頻 點解啲人會覺得冇問題

block囉傻閪

記住學好啲中文同「書面語」呀要提早適應下廿年後生活

因為「書面語」合理化咗香港人學普通話詞彙、文法呢樣嘢

我讀linguistics架靚仔

支那撈佬扮香港人on99

邊間改叫䈬亭？我寫email投訴佢
之前Houston有線同now寫休斯敦我都有反映，之後好似改返侯斯頓

睇咗兩頁冇人提
復陽

咪係囉
啲作出xx 進行xx 將動詞) 對動詞)全部亂嚟

巴打我撐你

樓上條傻仔就好似公民黨咁係到死撐話香港仲有法治一樣

遲早玩撚死自己

你同OMDB 一樣咁撚戇鳩
有險可守同出一徹

你既所謂書面語由咩人去定義？現代漢語規範？

現代英語規範 you’re not gonna win, back off mate

剪左條丁之後再去變多一次性？

嫌尿袋核突嘅都可以講外置電

無人敢覆依條片

聽聞三觀係世界觀、價值觀同人生觀
有錯請指正

唔好咁啦 扑性day

語無倫次

係咪好似係中化果啲術語黎

個妹
香港人不嬲淨係講老豆老母
你妹係大陸講法

唔識
都係人地同我講

第二個老婆叫二奶奶喎
二奶係真係出面包嗰啲

大婆二婆

咪大奶

蝗語邊到有用二奶依兩個字

最撚憎人講視頻
死大陸喱

舉個例子就知你幾戇鳩

「激活」= 蝗語 = 普通話 = 畫面語
所以你隻弱智嘅結論就係: 畫面語 = 蝗語

咁你不如直接啲
「激活」= 蝗語 = 中文

你唔用中文就最黃架啦，又可以批鬥用中文嘅人，真係有排玩

又BLOCK多隻弱智

擁抱大灣區啦你

單車-小學生啲書叫自行車

NIKE:耐克
adidas:阿迪答斯
reebok:銳步
puma:標馬
FILA:菲樂

仲有

停擺

A-P-P台灣人都係咁講
5-6年前去台灣旅行問路 果個人都講開個A-P-P睇

optimization應該點講？
想形容隻game疾

效能最大化

畫面語

捉到錯字好威威好叻仔
記得講比你老母知等佢開心下

噉你幾時同伯母講你「書」同「畫」都唔識分同唔識proof-read

好撚憎人講包包

唔係叫開維生素咩
維C未聽過

黑材料

好彩我仲用緊短片

閨蜜
龜你老母蜜

我仲係聽包二奶多過包小三

咁台灣人都係on9

又係支共啲自創字
三觀不正為2007年8月中華人民共和國教育部公布的171個漢語新詞之一。「三觀」一詞及概念由時任中共中央總書記胡錦濤首提，強調以正當的「事業觀、工作觀、政績觀」新三觀，來將先前的「世界觀、人生觀、價值觀」（老三觀）具體衍化來反腐新成效取信於民。

意見唔同就話人三觀不正藉此批鬥

你個腦生屎架聽到好火爆
為屌而屌
個個都識cp值呢個term？
唔識講中文又要俾你屌

你係咪食撚左屎？
一開波就係度噴
狂躁就去食藥啦
明明成段都無講過CP值呢個字
係度噴完記得去買藥食 食完去補下中文啦
特別係閱讀理解

日日「小区清零」

姐妹變閨蜜

屌
邊個咁講
影片就影片
Video

手機-->手提電話
本來應該叫手提機器?

算
其實好抵已經係有咁嘅意思

唔知係咪啲人越來越蠢，覺得要多幾個字先明

男叫死黨/ 女叫咩?

發現大家周圍多咗好多大陸人

知己 密友 好姊妹

負皮係因為我第一次聽
唔該你換過晒你身邊啲朋友佢

俾乜嘢取代咗？

中華人民共和國/中國人=
香港人，黃皮膚，黃種人，華人，台灣人。

留名

取代師

質量 (quality)

呢輪多左人咁講

你咁見多識廣
唔該幫幫手換埋個政府佢

吸精瓶

自己唔睇新聞就話自己第一次聽
頂你唔順

提提你、告示、忠告

維生素 —> 維他命
手機 —> 電話
打車 —> 截車/的士

核酸 —> DNA
素質 —> 質素
檢測 —> 檢驗
達標 —> 合格
左面：支那用語

充電寶 —> 尿袋

唔該清，終於明左，但係點解呢個term好似呢兩三年先多人用既？

DSE後大學變四年制
多咗一年同credits
間間U都要學生讀多啲 common core / general studies
咁critical thinking / logic / 古希臘哲學 () 都多咗人識

btw straw man 係其中一個logical fallacy
如果有興趣可以睇下呢到:

如果有讀過下呢啲 就會發現好多人討論時都犯唔少錯
但更多人係唔知人地有錯

素材

原來係咁，自爆左自己無點讀過critical thinking添

有時間研究下，thanks

上次我回「人們」都被他們笑我是大陸仔

毒果
我屌你老母

將個店字 推到去人人都用嘅始作俑者

明明就係講鋪

希望見到呢個留言嘅各位巴打
從此以後深耕細作去改變呢個歪風

牛逼

可以講CP值台灣仔成日講,由cost- performance ratio 譯過嚟

成日覺得視頻係得影像冇音頻

聽一次躁一次

一大堆統戰詞彙 中英對照

仲要大大聲講普通話
以前個d都會講下唔鹹唔淡廣東話，但而家個d好晴顯係北方，京腔口音

鋪定舖，邊個先係正字？

手機，識講一定講大哥大、手提電話、mobile phone

奧運開幕式

聽過個fd講充電寶
嗰刻心諗屌你老母..

農曆新年 ~ 春節
手提電話 ~ 手機

維珍尼亞 ~ 弗吉尼亞